\chapter{Metodología}
\label{chap:metodologia}

\drop{C}{on} este capítulo se presenta al lector el flujo de trabajo seguido durante el desarrollo de este proyecto. Se describen las metodologías utilizadas y cómo se aplican al proyecto. En la parte final, se indican las herramientas que se han utilizado para este proyecto.

Antes de empezar a explicar la combinación de metodologías utilizada en el desarrollo de este \acs{TFG}, es necesario entender qué es una metodología. En el ámbito del desarrollo de software, se define el termino metodología como: <<el uso de una serie de herramientas, técnicas, métodos y modelos empleados para la obtención del objetivo final de un proyecto>>. 

En la definición de qué es una metodología se ha mencionado que se usarán métodos para su desarrollo. Un método se define como: <<Composición de procesos que permitirán conseguir los objetivos finales de los proyectos>>.

\section{Metodología}

Como cada proyecto es diferente y sus desarrollos no siguen siempre el mismo patrón o secuencia de fases por las que debe pasar para la obtención del producto final, es necesaria la elección de una metodología que se adapte al desarrollo del proyecto y naturaleza del mismo. Para poder elegir la metodología más adecuada, se realiza un estudio de las diversas metodologías que existen agrupadas en dos tipos, las metodologías tradicionales y las metodologías ágiles.

\textbf{Metodologías tradicionales}

Las metodologías tradicionales imponen una disciplina de trabajo sobre el proceso de desarrollo con el fin de conseguir sistemas más eficientes, centrándose especialmente en el control del proceso, mediante una rigurosa definición de roles, actividades, artefactos, herramientas y notaciones para el modelado y documentación detallada~\cite{MetTradicionales}.

Este tipo de metodologías no se adaptan bien a los cambios que puedan surgir durante el desarrollo de los proyectos, por lo que no se recomienda su uso en aquellos proyectos en los que los requisitos y objetivos no estén bien definidos.

\textbf{Metodologías ágiles}

Las metodologías ágiles nacieron como solución a los problemas que planteaban las metodologías tradicionales. Las principales características de este tipo de metodología están recogidas en el manifiesto ágil~\cite{beck2001manifiesto}, creado en 2001 tras una reunión mantenida entre Kent Beck y otros 16 expertos en desarrollo de software, algunos de ellos impulsores o creadores de las metodologías. El manifiesto ágil recoge lo siguiente: 

\begin{quote}
<<Estamos descubriendo formas mejores de desarrollar software tanto por nuestra propia experiencia como ayudando a terceros. A través de este trabajo hemos aprendido a valorar:>>
	\begin{itemize}
		\item Individuos e interacciones sobre procesos y herramientas.
		\item Software funcionando sobre documentación extensiva.
		\item Colaboración con el cliente sobre negociación contractual.
		\item Respuesta ante el cambio sobre seguir un plan.
	\end{itemize}
<<Esto es, aunque valoramos los elementos de la derecha, valoramos más los de la izquierda.>>
\end{quote}

Este tipo de metodologías están orientadas hacia proyectos en los que los requisitos iniciales no están muy claros o pueden ir cambiando a lo largo del desarrollo, permitiendo a los clientes o usuarios finales tomar parte en las decisiones de estos requisitos durante su desarrollo o, incluso, especificar nuevas funcionalidades.

Tras el estudio de los dos tipos de metodologías y las diferentes metodologías que los componen, se decide usar una metodología iterativa incremental para el desarrollo del proyecto. 

Tras el estudio de los diferentes tipos de metodologías y las diferentes metodologías que integran, se decide usar una metodología tradicional llamada iterativa incremental. Esta decisión se debe a que los requisitos y pasos a seguir para el desarrollo del proyecto, quedan bien definidos al comienzo de este. Otro de los motivos que influencia la elección de esta metodología es que para avanzar a los siguientes pasos del proyecto, es necesario haber terminado el anterior, de manera que se incrementan las características de la solución obtenida.

Como los requisitos quedan bien definidos al inicio del proyecto y se deja cierta libertad de elección para las herramientas usadas durante el desarrollo, no tiene sentido el uso de las metodologías ágiles.

Como se comentaba anteriormente, aunque cada iteración tiene un objetivo específico, para avanzar en el desarrollo del proyecto es necesario haber terminado el paso anterior. Esto no quiere decir que se usen las mismas herramientas en cada una de las iteraciones ya que, dependiendo de la funcionalidad a desarrollar, se usarán unas herramientas u otras. Por ejemplo, para el desarrollo de la aplicación generadora se usa python, un lenguaje interpretado, mientras que para el desarrollo del interprete de un lenguaje de consultas es necesario usar una herramienta, en este proyecto se ha usado ANTLR4, con la que generar estos interpretes.

%La elección de esta metodología esta influenciada por la naturaleza del problema planteado en este \acs{TFG}, se partirá de la especificación de un problema del que se obtendrá la definición de los requisitos necesarios para su desarrollo. 





\subsection{Metodología Iterativa Incremental}

La metodología iterativa incremental se basa en la definición de una serie de iteraciones o fases en las que se divide el desarrollo de un proyecto aumentando, en cada una de las iteraciones, la funcionalidad del sistema a obtener como resultado del proceso, permitiendo agregar nuevas especificaciones, funcionalidades, opciones o lo que el usuario necesite después de cada iteración.  Las fases de esta metodología son las siguientes:

\begin{itemize}
    \item Inicialización.\\
    En esta fase de define una idea de lo que se pretende conseguir, extrayendo de ella algunos de los requisitos finales que debe tener el proyecto. No será necesario obtener todos los requisitos ya que, después de cada iteración, se validarán los resultados obtenidos y se definirán los requisitos de la siguiente iteración, pudiendo cambiar el diseño del proyecto.

    \item Periodos de iteración.\\
    En esta fase se realizan las iteraciones para el desarrollo del proyecto. Como no hay un límite de iteraciones para realizar lo proyectos, se realizaran tantas iteraciones como sean necesarias para la obtención del software final. Al finalizar cada una de las iteraciones se obtendrá un prototipo de la aplicación y se validará su funcionamiento para, según los resultados obtenidos, repetir la iteración o pasar a la siguiente. Para cada una de las iteraciones se utilizará otra metodología, puede ser el modelo en cascada o prototipado, con la que definir los pasos a dar en las nuevas iteraciones.

\item Lista de control.\\
    Conforme se finalice cada una de las iteraciones, Se deberá llevar un control de cada una, como si fuese un programa que recibe actualizaciones, documentando todo lo que se ha realizado para que, en caso de que alguna iteración no convenza al usuario final o no se obtenga el resultado esperado, se pueda dar marcha atrás a la aplicación. 
    
\end{itemize}
Tras el análisis de las fases de la metodología incremental, se observa que en la segunda fase (Periodos de iteración), es necesaria la utilización de otra metodología para cada una de las iteraciones en las que se divida el proyecto. En este caso, para cada una de las iteraciones se ha decido utilizar una metodología en cascada.

\subsection{Metodología en Cascada}

Las metodologías en cascada son aquellas en las que no se puede avanzar a la siguiente fase del proyecto sin haber concluido la que se está desarrollando. En este tipo de metodología no se contempla que se pueda retroceder a una etapa anterior del desarrollo.
Las fases en las que se divide esta metodología son las siguientes:

\begin{itemize}
    \item Análisis de requisitos.\\
    En esta primera fase de la metodología, se realizará un análisis del problema o desarrollo planteado para obtener el objetivo final y los objetivos específicos del desarrollo.
    
    \item Diseño del Sistema.\\
    Se elabora una estructura del sistema a desarrollar y se indicarán las especificaciones de cada una de las partes en las que se divide el desarrollo.
    
    \item Diseño del programa\\
    En esta fase, se desarrollarán, sin necesidad de implementar en código, los algoritmos empleados en el desarrollo para explicar el funcionamiento del sistema.
    
    \item Codificación.\\
    Fase en la que se desarrollan las partes en las que se divide el proyecto para que, poco a poco, lograr tener una aplicación software totalmente funcional que satisfaga los requisitos obtenidos en las etapas anteriores.
    
    \item Ejecución de pruebas.\\
    Al finalizar la etapa de codificación, se obtendrá una parte del sistema a generar. Se someterá a este sistema a una serie de pruebas para validar que el sistema obtenido funciona correctamente y está listo para ser entregado.

    \item Verificación.\\
    Se hace entrega del producto al cliente para que realice las pruebas que vea necesarias para comprobar si la aplicación funciona como el desea.

    \item Mantenimiento.\\
    Una vez entregado el producto al cliente, se procederá al mantenimiento de la herramienta solucionando los problemas que se vayan detectando y agregando las nuevas funcionalidades solicitadas por el cliente.

\end{itemize}

Para el desarrollo de cada una de las iteraciones en las que se dividirá el desarrollo de este proyecto, no se seguirán todas las fases de la metodología en cascada, solo se seguirán las fases de análisis de requisitos, la fase de diseño, la fase de codificación y la fase de pruebas.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imagenes/FasesIterativoIncremental.jpg}
\caption{Representación metodología iterativa incremental usando el modelo en cascada}
\label{fig:informatica}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Flujo de trabajo de Vivado \acs{HLS}}
Además de las metodologías descritas anteriormente, para el desarrollo de este proyecto se sigue el flujo de síntesis realizado por la herramienta Vivado \acs{HLS}. Este flujo se divide en dos partes, la primera orientada a la preparación del código a sintetizar, y la segunda, al proceso de síntesis del código.

\subsubsection{Fases del proceso de síntesis de alto nivel de Vivado \acs{HLS}}

\textbf{\textit{Scheduling} (Planificación)}

Esta fase determina que ocurre en cada ciclo de reloj basándose en:

\begin{itemize}
    \item Tamaño del ciclo de reloj o la frecuencia del reloj.
    \item Dependiendo del dispositivo utilizado, el tiempo que tarda en completarse las operaciones.
    \item Las directivas de optimización especificadas por los usuarios.
\end{itemize}

Periodos largos de reloj permiten que mas operaciones, o incluso todas las operaciones, sean completadas en el mismo ciclo de reloj. Por el contrario, con periodos de reloj cortos, la síntesis planifica las operaciones para que se desarrollen en varios ciclos de reloj provocando que algunas operaciones tengan que implementarse como recursos multiciclo.

\textbf{\textit{Binding}}

En esta fase se determina los recursos software a utilizar para las operaciones planificadas en la etapa anterior. Las características de los dispositivos son consideradas en la síntesis de alto nivel para obtener soluciones mas óptimas. 

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imagenes/BindingSqueduling.png}
\caption{Scheduling \& Binding}
\label{fig:SchedulingBinding}
\end{center}
\end{figure}


\textbf{\textit{Control logic extraction} (Extracción de la lógica de control)}

Extrae la lógica de control necesaria para generar una máquina de estados finitos (\acf{FMS}) con la secuencia de operaciones que realizará el modelo \acs{RTL}. Un ejemplo de obtención de la \acs{FSM} para el siguiente código\ref{lst:hlsFSMexample} se puede ver en la figura \ref{fig:FSMControlLogicExtraction} 

\begin{lstlisting}[language=C++,label={lst:hlsFSMexample},caption= Código de ejemplo para generar una \acs{FSM}]
void foo(int in[3], char a, char b, char c, int out[3]) {
    int x,y;
    for(int i = 0; i < 3; i++) {
        x = in[i];
    y = a*x + b + c;
    out[i] = y;
    }
}
\end{lstlisting}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{imagenes/ControlLogicExtaction.PNG}
\caption{Máquina de estados finitos (\acs{FSM}) del proceso de extracción de lógica de control}
\label{fig:FSMControlLogicExtraction}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Síntesis del código C en Vivado \acs{HLS}}

El proceso de síntesis del código C se realiza de la siguiente manera:

\begin{itemize}
    \item Se mapean en los puertos de entrada y salida \acs{RTL} los argumentos de la funciones a sintetizar.
    \item Se sintetizan las funciones en lenguaje C en bloques \acs{RTL} de manera jerárquica.
    \item Los bucles son sintetizados de manera que solo se pueda realizar una iteración a la vez, esto quiere decir que, por defecto solo no hay paralelismo en el desarrollo de las iteraciones. El paralelismo de iteraciones se puede conseguir mediante:
    \begin{enumerate}
        \item Desenrollado de bucles.
        \item El uso de pipeline en bucles.
        \item Modelos productor-consumidor o \textit{Dataflow}.
    \end{enumerate}
    \item Tras realizar la síntesis de las matrices se obtienen bloques \acs{BRAM}.
\end{itemize}

\section{Herramientas}

En esta sección se especificarán las herramientas hardware y software empleadas en el desarrollo de este \acs{TFG}. Se añade una pequeña descripción de la herramienta y se indica para que se ha usado cada una de ellas:
\subsection{Herramientas Hardware}
Los elementos hardware empleados en la realización del \acs{TFG} son los siguientes:
\begin{itemize}
    
    \item \textbf{Ordenador Portátil:} Usado para el desarrollo del objetivo final del \acs{TFG}.
	
	\item \textbf{Xilinx Zynq-7000:} Dispositivo de lógica reconfigurable(\acs{FPGA}) utilizado para las pruebas del código sintetizable.

\end{itemize}

\subsection{Herramientas Software}
Los elementos software empleados en la realización del proyecto son los siguientes:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sistema operativo.}\\
    Para el desarrollo de este \acs{TFG} se ha decido usar el sistema operativo Ubuntu 16.04. Se decidió usar este sistema operativo debido a la facilidad de tratamiento de los lenguajes utilizados en el desarrollo y a la facilidad de realizar subidas al repositorio mediante la consola de comandos.

    \item \textbf{Lenguajes de programación.}
    \begin{enumerate}
        
        \item \textbf{Python 3.5:} Lenguaje multiparadigma interpretado utilizado para realizar la aplicación generadora de la herramienta sintetizable en lenguaje C/C++
        
        \item \textbf{C/C++:} Lenguaje de programación, que puede ser sintetizado, empleado en la especificación de la herramienta que procese los eventos.
        
        \item \textbf{ANTLR4:} Herramienta para reconocimiento de lenguajes empleada en el desarrollo de una gramática del lenguaje SQL para evaluar las sentencias SQL usadas en las peticiones de información.
        
        \item \textbf{JSON:} Se utiliza en la generación de los eventos y para la definición de las ontologías en Sofia2.
        
        \item \textbf{SQL:} Lenguaje empleado en los eventos de Sofia2 para realizar peticiones de información.
        
        \item \textbf{LaTex:} Sistema de composición de textos usado para la elaboración de la memoria final.
    \end{enumerate}
    
    \item \textbf{Protocolo \acs{SSAP}:} Protocolo empleado para la generación y paso de mensajes entre los componentes de Sofia2 y los elementos conectados a ella.

    \item \textbf{Sublime Text:} Editor de texto y código fuente empleado en el desarrollo de las aplicaciones generadas durante el proyecto.

    \item \textbf{Bitbucket:} Repositorio empleado para llevar el control de versiones del proyecto.
    
    \item \textbf{GIT:} Herramienta empleada para realizar las subidas con las nuevas versiones al repositorio.
    
    \item \textbf{Trello:} Herramienta software empleada para definir y llevar el seguimiento de las tareas realizadas.

    \item \textbf{Sofia2:} Plataforma para \acs{IoT} desarrollada por Indra para el manejo de eventos complejos. Es la plataforma sobre la que se quiere instaurar la mejora y, además, se usa durante el proceso de desarrollo para el análisis de diversos eventos que maneja y para analizar como actúa ante cada uno de estos eventos.

    \item \textbf{Wireshark:} Analizador de paquetes de red empleados para realizar el seguimiento de los mensajes enviados entre Sofia2 y los clientes generados.
 
    \item \textbf{Vivado HLS:} Esta herramienta perteneciente al paquete Vivado Desing suit 2018.3 de Xilinx, es usada para la síntesis del motor \acs{CEP} obtenido para la generación de un componente hardware que pueda ser integrado en las \acs{FPGA}s.
    %Sintetizador de código para generar componentes hardware capaces de ser integrados en FPGAs.
    
    \item \textbf{Overleaf:} Editor de texto LaTex online usado para la generación de la memoria final.

\end{itemize}


% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: